<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hugo 101 on JuananBlog</title>
    <link>https://juanan219.github.io/series/hugo-101/</link>
    <description>Recent content in Hugo 101 on JuananBlog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://juanan219.github.io/series/hugo-101/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Servidor de correos</title>
      <link>https://juanan219.github.io/posts/2021/02/servidor-de-correos/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://juanan219.github.io/posts/2021/02/servidor-de-correos/</guid>
      <description>En esta entrada vamos a configurar un servidor de correos en un VPS, para ello primero deberemos configurar el nombre del servidor de correos, el cual será mail.iesgn16.es, cuyo nombre aparecerá en el registro MX de nuestro DNS.
Para configurar el mail en nuestro servidor, vamos a instalar postfix
sudo apt-get update sudo apt-get install postfix Durante la instalación se nos pedirá que configuremos el mailname, es decir, el nombre del servidor de correo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bienvenidos a JuananBlog</title>
      <link>https://juanan219.github.io/posts/2021/02/bienvenidos-a-juananblog/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://juanan219.github.io/posts/2021/02/bienvenidos-a-juananblog/</guid>
      <description>Bienvenidos a mi nuevo sitio web estático generado con HUGO.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generar Sitios Web estáticos con HUGO y GitHub Pages</title>
      <link>https://juanan219.github.io/posts/2021/02/generar-sitios-web-est%C3%A1ticos-con-hugo-y-github-pages/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://juanan219.github.io/posts/2021/02/generar-sitios-web-est%C3%A1ticos-con-hugo-y-github-pages/</guid>
      <description>En esta práctica vamos a seleccionar una combinación para realizar el depliegue de una web estática y añadir contenido a ella, en mi caso, voy a seleccionar la combinación de HUGO y GitHub Pages.
Para comenzar, vamos a instalar la herramientas necesarias para realizar esta práctica, así que instalaremos git y hugo
sudo apt-get update sudo apt-get install git hugo Cuando tengamos los paquetes descargados, vamos a comenzar a montar nuestro sitio y como vamos a subirlo a github, creamos un nuevo repositorio vacío y lo clonamos a nuestro directorio de trabajo, para más tarde comenzar a crear nuestro sitio</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
